\title{基本的栈（Stack）数据结构}
\author{李睿远}
\date{Sep 11, 2025}
\maketitle
栈是计算机科学中最基础且无处不在的数据结构之一。想象一下日常生活中叠盘子的场景：我们总是将新盘子放在最上面，取用时也从最上面开始拿。这种后进先出的行为正是栈的核心理念。在计算机领域，栈的应用广泛而关键，例如函数调用栈管理着程序的执行流程，浏览器中的「后退」按钮依赖于栈来记录历史页面，甚至表达式求值和撤销操作都离不开栈的支持。本文将带领您从理论层面深入理解栈的概念，并通过代码实现两种常见的栈结构，最后探讨其经典应用场景。\par
\chapter{栈的核心概念剖析}
栈是一种线性数据结构，其操作遵循后进先出（LIFO, Last-In, First-Out）原则。这意味着最后一个被添加的元素将是第一个被移除的。栈的核心操作包括入栈（Push）和出栈（Pop）。入栈操作将一个新元素添加到栈顶，而出栈操作则移除并返回栈顶元素。此外，栈还支持一些辅助操作，例如查看栈顶元素（peek 或 top）、检查栈是否为空（isEmpty）、检查栈是否已满（isFull，仅适用于基于数组的实现）以及获取栈的大小（size）。从抽象数据类型（ADT）的角度来看，栈可以定义为支持这些操作的一个集合，其接口确保了数据访问的严格顺序性。\par
\chapter{栈的实现方式（一）：基于数组}
基于数组的实现是栈的一种常见方式，其思路是使用一个固定大小的数组来存储元素，并通过一个称为 top 的指针来跟踪栈顶的位置。初始化时，top 通常设置为 -1，表示栈为空。当执行入栈操作时，top 递增，并将新元素存储在数组的相应索引处；出栈操作则返回 top 指向的元素，并将 top 递减。这种实现的关键在于处理边界情况，例如当栈为空时尝试出栈会引发错误，而当栈满时尝试入栈会导致溢出。\par
以下是一个用 Python 实现的基于数组的栈示例代码：\par
\begin{lstlisting}[language=python]
class ArrayStack:
    def __init__(self, capacity):
        self.capacity = capacity
        self.stack = [None] * capacity
        self.top = -1

    def push(self, item):
        if self.is_full():
            raise Exception("Stack is full")
        self.top += 1
        self.stack[self.top] = item

    def pop(self):
        if self.is_empty():
            raise Exception("Stack is empty")
        item = self.stack[self.top]
        self.top -= 1
        return item

    def peek(self):
        if self.is_empty():
            raise Exception("Stack is empty")
        return self.stack[self.top]

    def is_empty(self):
        return self.top == -1

    def is_full(self):
        return self.top == self.capacity - 1

    def size(self):
        return self.top + 1
\end{lstlisting}
在这段代码中，我们定义了一个 ArrayStack 类，其初始化方法接受一个容量参数，并创建一个相应大小的数组。push 方法首先检查栈是否已满，如果未满，则递增 top 并将元素存入数组；pop 方法检查栈是否为空，然后返回栈顶元素并递减 top。peek 方法类似，但不修改栈。所有核心操作的时间复杂度均为 O(1)，因为它们只涉及简单的索引操作。空间复杂度为 O(n)，其中 n 是数组的容量。基于数组的栈实现简单高效，但缺点在于容量固定，可能发生栈溢出。\par
\chapter{栈的实现方式（二）：基于链表}
基于链表的栈实现提供了动态扩容的能力，其思路是使用单链表来存储元素，并将链表的头部作为栈顶。这样，入栈操作相当于在链表头部插入新节点，出栈操作则是移除头部节点。这种实现无需预先分配固定大小，因此更适合不确定数据量的场景。每个节点包含数据和指向下一个节点的指针，栈本身只需维护一个指向头部的指针。\par
以下是一个用 Python 实现的基于链表的栈示例代码：\par
\begin{lstlisting}[language=python]
class Node:
    def __init__(self, data):
        self.data = data
        self.next = None

class LinkedListStack:
    def __init__(self):
        self.head = None

    def push(self, item):
        new_node = Node(item)
        new_node.next = self.head
        self.head = new_node

    def pop(self):
        if self.is_empty():
            raise Exception("Stack is empty")
        item = self.head.data
        self.head = self.head.next
        return item

    def peek(self):
        if self.is_empty():
            raise Exception("Stack is empty")
        return self.head.data

    def is_empty(self):
        return self.head is None

    def size(self):
        count = 0
        current = self.head
        while current:
            count += 1
            current = current.next
        return count
\end{lstlisting}
在这段代码中，我们首先定义了一个 Node 类来表示链表节点，每个节点包含数据和一个指向下一个节点的指针。LinkedListStack 类的初始化方法将 head 指针设为 None，表示空栈。push 方法创建新节点并将其插入到链表头部；pop 方法检查栈是否为空，然后返回头部数据并更新 head 指针。peek 方法类似，但不修改链表。所有核心操作的时间复杂度均为 O(1)，因为链表头部的操作是常数时间的。空间复杂度为 O(n)，每个元素需要额外的指针空间。基于链表的栈优点在于动态容量，但缺点是需要更多内存用于指针，实现稍复杂。\par
\chapter{两种实现方式的对比与选择}
在选择栈的实现方式时，需要根据应用场景权衡利弊。数组实现具有固定容量，性能稳定且无内存分配开销，但可能发生栈溢出；链表实现则支持动态扩容，无需担心栈满，但每个元素需要额外指针空间，且操作可能有微小内存分配开销。总体而言，如果能预估数据量上限且追求极致性能，数组实现是更好的选择；如果需要处理不确定大小的数据，链表实现更灵活。在实际开发中，还应考虑语言特性和库支持，例如在 Python 中，列表本身就可以模拟栈，但理解底层实现有助于优化和调试。\par
\chapter{栈的经典应用场景实战}
栈在计算机科学中有许多经典应用，其中之一是括号匹配检查。这个问题要求检查一个字符串中的括号（如 \texttt{()}, \texttt{[]}, \texttt{\{{}\}{}}）是否正确匹配和闭合。算法思路是遍历字符串，遇到左括号时入栈，遇到右括号时与栈顶左括号匹配，如果匹配则出栈，否则返回错误。最终，栈应为空表示所有括号匹配。以下是核心代码片段：\par
\begin{lstlisting}[language=python]
def is_balanced(expression):
    stack = []
    mapping = {')': '(', ']': '[', '}': '{'}
    for char in expression:
        if char in mapping.values():
            stack.append(char)
        elif char in mapping.keys():
            if not stack or stack.pop() != mapping[char]:
                return False
    return not stack
\end{lstlisting}
这段代码使用一个列表模拟栈，遍历表达式时处理括号。时间复杂度为 O(n)，其中 n 是表达式长度。\par
另一个应用是表达式求值， specifically 逆波兰表达式（后缀表达式）。例如，表达式 \texttt{["2", "1", "+", "3", "*"]} 等价于 \texttt{(2 + 1) * 3}。算法思路是遍历表达式，遇到数字时入栈，遇到运算符时弹出两个操作数进行计算，并将结果入栈。最终栈顶即为结果。以下是核心代码片段：\par
\begin{lstlisting}[language=python]
def eval_rpn(tokens):
    stack = []
    for token in tokens:
        if token in "+-*/":
            b = stack.pop()
            a = stack.pop()
            if token == '+':
                stack.append(a + b)
            elif token == '-':
                stack.append(a - b)
            elif token == '*':
                stack.append(a * b)
            elif token == '/':
                stack.append(int(a / b))
        else:
            stack.append(int(token))
    return stack.pop()
\end{lstlisting}
这段代码处理数字和运算符，利用栈进行中间结果存储。时间复杂度为 O(n)。\par
栈还广泛应用于函数调用栈（Call Stack），这是编程语言中管理函数调用、局部变量和返回地址的核心机制。每当函数被调用时，其信息被压入栈；函数返回时，信息被弹出。这确保了程序的正确执行流程，是栈最基础的应用之一。\par
通过本文，我们深入探讨了栈的核心特性、两种实现方式及其经典应用。栈作为一种后进先出的数据结构，在计算机科学中扮演着不可或缺的角色。基于数组的实现简单高效，适合固定容量场景；基于链表的实现动态灵活，适合不确定数据量的情况。经典应用如括号匹配和表达式求值展示了栈的实际价值。作为进阶思考，读者可以尝试用栈来实现队列，或者设计一个支持 O(1) 时间获取最小元素的栈（Min Stack）。此外，栈内存与堆内存的区别以及深度优先搜索（DFS）算法中栈的应用也是值得延伸阅读的主题。\par
\chapter{互动环节}
欢迎读者在评论区分享您对栈的理解或实现代码。例如，您可以尝试用栈来反转一个字符串：遍历字符串并将每个字符入栈，然后出栈即可得到反转结果。这是一个简单的练习，有助于巩固栈的操作。如果您有任何问题或想法，请随时留言讨论！\par
